%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Evaluatie van Alternatieven voor VMWare vCenter: Een Onderzoek naar verschillende managementplatformen met Ondersteuning voor Nakivo, Ansible, en Foreman binnen Excentis}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Arthur Van Ginderachter}
\email{arthur.vanginderachter@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op 
\supervisor[Co-promotor]{M. Robyn (Excentis, \href{mailto:moreno.robyn@excentis.com}{moreno.robyn@excentis.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Systeem \& Netwerken}
\keywords{VMWare vCenter, VMWare vCenter}

\begin{document}

\begin{abstract}
Dit onderzoek richt zich op het evalueren van alternatieven voor VMware vCenter als managementplatformsysteem. Het onderzoek wordt uitgevoerd naar aanleiding van de beslissing van VMware (het bedrijf achter VMware vCenter) om de licentiekosten te verhogen. Als gevolg hiervan is Excentis op zoek naar een mogelijk alternatief voor VMware vCenter, aangezien de prijzen te hoog zijn geworden om nog rendabel te zijn voor Excentis. Door deze actie van VMware is niet alleen Excentis op zoek naar een alternatief, maar ook andere bedrijven.
De mogelijke alternatieven worden onderverdeeld in twee groepen: de open-source alternatieven en de betalende alternatieven (closed-source). Wat bieden de verschillende alternatieven aan en wat zijn de voor- en nadelen van deze alternatieven? De alternatieven worden beoordeeld op het gebied van high availability, de integratie met verschillende storage systemen, de ondersteunde hypervisors en de verschillen daartussen. Ook wordt er gekeken naar de integratie met andere systemen zoals Ansible, Nakivo en Foreman.
Alle mogelijke managementplatformen die in dit onderzoek worden bekeken, zullen worden geïnstalleerd en getest in de testomgeving van Excentis in de serverruimte. Hierbij zullen verschillende aspecten worden onderzocht. Het onderzoek zal een volwaardig alternatief bieden voor het huidige systeem dat Excentis op dit moment gebruikt met VMware vCenter.
\end{abstract}

\tableofcontents
% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}
\newpage  % Dwingt LaTeX om naar een nieuwe pagina te gaan
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}